「unhealthy wind」譯法首見文革政治用語英譯

重奪公民廣場案的上訴庭判詞，由三位法官以中文撰寫，尤以楊振權那段白字連篇，被石永泰評為「情緒化」的判詞最矚目，那段話開頭是「香港社會近年瀰漫一鼓（股）歪風」，橫看豎看也不類法庭用語，倒令我想起文革大字報。前天判詞英譯刊出，此句作「In recent years, an unhealthy wind has been blowing in Hong Kong」，全世界一面倒恥笑，我則五體投地。

純為達意，譯「歪風」何難之有？據上下文，「歪風」指有影響力者鼓吹違法行為，簡單譯成「a bad influence has pervaded Hong Kong」即可。以「風」隱喻「影響」，可上溯至孔子「君子之德風」；英文「influence」也是隱喻，本義指「天體對地上事物的作用力」（莎士比亞就是這樣用「influence」），所以用「influence」譯「風」，同樣有點玄，我認為貼切不過。但萬一譯者──法庭語文組──不滿足於僅僅達意呢？任何人也看到，「歪風」整句話跟英式法制下的標準判詞用語，格格不入，難道譯者兵行險着，以不倫不類的英文，來翻譯不倫不類的中文？我確信如此，理由有二。

一，中文判詞中「歪風」出現兩次，另一句「本案是一宗表現上述歪風的極佳例子」，英譯是「This case is an excellent example of the influence of the trend that is mentioned」，譯者顯然懂得用正常英文表達「歪風」。二，「unhealthy wind」是有來歷的：據港大98年版《Chinese Fiction of the Cultural Revolution》，作者楊嵐博士（Lan Yang）用英文解釋文革時期中國小說的用語時，把「不正之風」釋作「unhealthy wind–politically unhealthy tendency」，「歪風」則釋為「evil wind–politically unhealthy views」。我懷疑法庭譯者參考過這部書，選取了語氣比「evil wind」溫和的「unhealthy wind」來翻譯「歪風」。可見譯者用「unhealthy wind」兩字，根本在暗諷法官的文革語言，更妙的是，這種翻譯也是另類「違法達義」──以違反英語常規的手段，達致春秋褒貶的目標。我衷心向這位翻譯高手致敬。

中式英語
幹爆鴨子Fuck the duck untill exploded
乾炒牛河 Fuck to fry the Cow River